_3\. Theodahad 和拜占庭之间的谈判。元老院给查士丁尼的信。罗马的骚动。罗马人拒绝接受哥特军队。教皇阿加皮图斯派使者前往拜占庭。他死了。和谈停止_

狄奥达哈德刚刚得到西西里陷落的消息，就失去了所有勇气。他同意了彼得代表皇帝向他提出的条件： 割让西西里，每年缴纳 300 磅黄金的贡品，并随时应要求提供一支由 3000 名哥特人组成的辅助军队；今后，未经皇帝允许，意大利国王不得任命参议员或元老，不得对司铎或参议员进行生命或财产处罚；在马戏团的比赛中，人民的赞美声应首先献给查士丁尼，然后献给狄奥达哈德，如果为后者树立任何雕像，其右侧应伴以皇帝的荣誉雕像。拜占庭人带着这份合同匆匆离去，但信使们在阿尔巴努姆追上了他，并把他带回了国王身边。"如果皇帝，"他惊恐地问 "拒绝议和，那会怎么样？" "特使回答说："那么，你，优秀的人，将不得不发动战争。"他向他解释说，柏拉图的弟子不应该让人民流血，但皇帝有权维护他对意大利的权利。狄奥达哈德在劝说下签署了一份更为可耻的条约，根据该条约，他承诺将哥特人和罗马人的王国割让给查士丁尼，但每年的抚恤金仅为 1200 磅黄金。恐惧削弱了他的理智；他要求彼得发誓，在皇帝拒绝第一个条约之前，他不会向皇帝提交最后一个条约。

长老鲁斯蒂库斯作为使者与彼得一同前往君士坦丁堡，元老院也写信给查士丁尼请求和平。这封信由卡西奥多鲁斯撰写，作为元老院最后的人生表白之一，这封信具有极高的价值，在信中，与会的元老们让永恒的罗马人亲自出面，对皇帝说："如果我们自己的恳求还不够，那就倾听我们的父城吧，它在这些恳求的话语中破口大骂：如果我曾经配得上你，那么，最虔诚的王子啊，请爱护我的捍卫者吧。那些统治我的人必须与你们和睦相处，以免他们对我犯下违背你们意愿的罪行。你们绝不能成为我残酷堕落的原因，因为你们总是为我的生活增添欢乐。看啊，在你们的和平保护下，我的子女成倍增加：我的公民光彩照人；如果你们容忍对我的伤害，你们怎么配得上虔诚者的称号？既然我的宗教（天主教），也是你们的宗教，如此兴旺，你们还能为我做什么呢？我的元老院的荣誉和财产不会停止增长，因此，你们不能用不和来破坏你们自己应该用武器保护的东西。我曾有过许多国王，但没有一个在科学方面如此博学；我有过许多智者，但没有一个比他们更博学、更虔诚。我爱我哺育的阿马里安人；他勇敢，在我的陪伴下受过教育，以智慧为罗马人所爱戴，以美德为蛮族人所敬仰。让你的愿望、你的建议与他的愿望、你的建议结合起来，这样，我的幸福增加了，你自己的名声也会增加。不，不要来找我，以免你找到我。然而，既然我是你的爱人，就不要让任何人撕裂我的肢体。如果利比亚应该从你那里重获自由，那我失去我一直拥有的东西就太残忍了。尊敬的凯旋者，请控制你愤怒的冲动；普遍的祈求声比你内心所受的任何忘恩负义的感觉都要强大。罗马通过他的元老们之口发出了这样的呼声和恳求。如果这还不够，愿你的灵魂听到受祝福的使徒彼得和保罗神圣的祈求。既然他们经常证明自己是罗马的保护者，使罗马免受敌人的伤害，您的君王之心又怎能否认他们的功绩呢？

在某些地方，这封被西奥达哈德强迫写下的信暗示了对元老院的威胁，国王曾在阿塔拉里克的诉讼之后向元老院宣誓立宪。当时一位作家的报告不无道理地指出，国王曾威胁元老院议员，如果他们不利用自己的影响力阻止皇帝征服意大利，就杀死他们和他们的妻子儿女。卡西奥多鲁斯的信件清楚地表明，元老院和人民在狄奥达哈德一上台就陷入了深深的躁动之中。读到这些信件，人们就会看到哥特人和罗马人之间永远无法逾越的鸿沟。查士丁尼与罗马人的秘密谈判我们无法得知，但罗马本身却被对灾难的狂热恐惧所笼罩。人们现在相信，国王想要摧毁元老院，因为他召集元老院在拉文纳露面。人们聚集在大街上：谣传西奥达哈德想要摧毁这座城市或杀害市民，一支哥特军队已经逼近罗马。然而，国王已下令在城中部署一支卫戍部队，以便在发生起义时继续掌握该城，并保护该城免遭希腊人从海上发动的突然袭击。但罗马人通过委派的主教极力反对，正如西奥达哈德给元老院和人民的复书所显示的那样。由此可以得出结论，罗马已经从狄奥多里克那里确认了其不被军队占领的宪法权利。即使在中世纪晚期，当德意志帝国的皇帝们在外面的尼禄战场上驻扎军队时，罗马城仍顽固地坚持这一古老的权利。当罗马人民奋起反抗，拒绝哥特人的占领时，狄奥达哈德努力安抚他们：他给罗马人写信，"驱散恐惧的阴影和愚蠢的起义"。"他告诉他们："你们必须抵抗的是你们的敌人，而不是你们的保卫者；你们必须邀请而不是排斥辅助军队。你们对哥特人的面孔如此陌生，以至于害怕他们吗？你们为什么惧怕那些迄今为止被你们称为亲人的人呢？他们抛下家人匆匆赶来，只是为了你们的安全。如果我们承认你们被毁了，统治者的好名声怎么办？不要想象我们显然没有想到的事情。

与此同时，西奥达哈德给元老院发了一封安抚信。他已经在一定程度上安抚了元老院，只命令几名元老来到拉文纳，不是作为参谋，而是作为人质为他服务。他在信中说，哥特人的目的无非是保卫罗马这座世界上独一无二的城市，而且保卫工作不应涉及任何负担，因为前往罗马的军队会自己养活自己；不过，他承认这些军队在城外扎营。

哥特人与罗马人之间的紧张局势发生时，国王还在与查士丁尼谈判，但贝利萨已经从西西里启航。哥特军队后来占领了罗马，正如我们将要看到的那样，是在维提格斯的最高指挥下进行的。

教皇也被迫作为和平调解人前往拜占庭。他就是阿加皮图斯一世（Agapitus I），罗马人，根据狄奥达哈德的遗嘱被选为约翰的继任者，于 535 年 6 月取得了彼得的教廷。他叹了口气，服从命令离开了；他宣称自己没有钱支付旅费，因此将使徒彼得的贵重船只抵押给了皇家国库官员。当他抵达君士坦丁堡时，正如《教皇书》中非常天真地描述的那样，他首先开始与查士丁尼争论宗教问题，总的来说，他似乎把自己的使命定位为与哥特人为敌。535 年 4 月 22 日，阿加皮图斯死在了查士丁尼那里，这使他免遭了约翰一世的厄运。

与此同时，查士丁尼接见了使节彼得和鲁斯蒂库斯；在拒绝了第一个条约的条款后，他接受了其他条款，这些条款剥夺了不配的哥特人的意大利和王位。他派彼得和亚他那修将他的确认书送到了狄奥达哈德。但当这些使者来到拉文纳国王面前时，他们惊讶地发现自己受到了蔑视。他的武器在达尔马提亚略占上风的消息让这位没有原则的王子突然改变了主意；他把使者们关进了监狱，并大胆地发动了战争。
